


\label{block:full}

El formato YPF \emph{Full} representa la apuesta central de la compañía por transformar la estación de servicio en un destino de consumo ampliado: tienda de conveniencia modernizada, oferta gastronómica y servicios de mayor calidad. Desde su lanzamiento, el formato ha crecido sostenidamente, consolidándose como uno de los pilares de la estrategia comercial de YPF.

La conversión al formato \emph{Full} implica una inversión considerable, lo que hace indispensable medir su retorno con precisión. Diferencias aparentemente moderadas en el impacto estimado —un aumento del 6\% versus uno del 9\% en ventas de combustible— se traducen en variaciones económicamente muy relevantes cuando se las evalúa sobre los volúmenes de una red del tamaño de YPF. Esta propuesta busca estimar ese impacto de forma rigurosa: cuantificar en qué medida la remodelación aumenta las ventas de combustibles y de tienda, identificar los mecanismos detrás de ese aumento, y construir criterios objetivos para priorizar futuras inversiones en la red.

\subsection{Objetivo}
Las preguntas centrales que guían el análisis son:
    
\begin{itemize}
    \item ¿La conversión al formato \emph{Full} aumenta el volumen de combustible despachado? ¿En qué magnitud?
    \item ¿Ese aumento proviene de mayor tráfico de vehículos, de mayor consumo por visita, o de ambos?
    \item ¿La remodelación desplaza la demanda hacia combustibles premium?
    \item ¿Las ventas de la tienda de conveniencia aumentan tras la conversión, y cambia su composición hacia productos de mayor valor?
    \item ¿Qué tipo de estaciones se benefician más de la conversión (por ubicación, tamaño o perfil de clientes)?
\end{itemize}


\subsection{Diseño econométrico} 
El principal desafío metodológico es que las estaciones que se remodelan probablemente no son elegidas al azar, sino que se priorizan aquellas con mayor potencial de crecimiento. Comparar directamente estaciones \emph{Full} con estaciones no \emph{Full} podría entonces reflejar esas diferencias previas en lugar del efecto real de la remodelación.

La estrategia para sortear este problema aprovecha el hecho de que las conversiones se realizaron de forma escalonada a lo largo del tiempo y en distintas regiones. Esto permite comparar cada estación consigo misma —antes y después de la remodelación— y simultáneamente usar como referencia a otras estaciones que aún no fueron remodeladas en ese período. Al enfocarse en los cambios dentro de cada estación y no en diferencias entre estaciones, el análisis controla automáticamente por todas las características fijas de cada una que podrían haber influido en la decisión de remodelarla.

Este enfoque, conocido como \emph{diferencias en diferencias con adopción escalonada}, permite además verificar que antes de la remodelación las trayectorias de ventas de los grupos comparados eran similares —una condición necesaria para que la comparación sea confiable— y estimar cómo evoluciona el impacto en los meses posteriores a la conversión.

El grupo de comparación puede incluir tanto estaciones YPF en formato tradicional como estaciones de la competencia con características similares en ubicación y tendencia previa de ventas, lo que permite evaluar la robustez de los resultados frente a distintos contrafactuales.

\subsubsection*{Ejercicio 1: Impacto sobre ventas de combustibles y tienda}
\textbf{Pregunta:} ¿En qué medida la conversión al formato \emph{Full} aumenta el volumen de combustible despachado y la facturación de la tienda de conveniencia?

\textbf{Lógica del ejercicio:} Usando el diseño descripto arriba, se estima el efecto de la remodelación sobre las ventas totales, comparando la trayectoria de cada estación antes y después de su conversión contra la trayectoria de estaciones comparables que no se remodelaron en ese período.

Más allá del efecto agregado, el análisis distingue los mecanismos detrás del aumento. En combustibles, se separa si el incremento proviene de mayor afluencia de vehículos o de mayor consumo por transacción. En cuanto al mix de productos, se evalúa si la conversión desplaza la demanda hacia combustibles premium —que presentan márgenes superiores— lo que sería consistente con la atracción de un perfil de cliente de mayor disposición a pagar. Existe evidencia local que apunta en esa dirección: la introducción de estándares gastronómicos en estaciones de servicio incrementó las ventas de combustibles alrededor de un 10\% en promedio, con aumentos del orden del 20-25\% en naftas premium (Cerutti et al., 2025).

En la tienda de conveniencia, si se dispone de datos desagregados por categoría o ítem, se puede analizar si la conversión al formato \emph{Full} modifica la composición del consumo hacia productos de mayor calidad y margen unitario, complementando así la evidencia sobre el canal de servicios adicionales.

\textbf{Lo que se necesita:} Series de tiempo de ventas por estación (volumen de combustible, facturación de tienda, mix de productos); fechas de conversión al formato \emph{Full}; datos de tráfico.

\subsubsection*{Ejercicio 2: Retorno económico de la inversión}

\textbf{Pregunta:} ¿La conversión al formato \emph{Full} genera un retorno económico neto positivo? ¿Qué criterios deberían guiar la priorización de futuras remodelaciones?

\textbf{Lógica del ejercicio:} Una vez estimado el impacto sobre ventas y márgenes del Ejercicio 1, este ejercicio incorpora los costos de la conversión —tanto la inversión inicial de remodelación como los costos operativos adicionales— para construir métricas de retorno sobre la inversión (ROI) a nivel de estación.

La variación en el impacto estimado entre distintos tipos de estaciones (por ubicación, tamaño, perfil de clientes o nivel de ventas previo) permite además identificar qué características predicen un mayor retorno de la remodelación. Eso se traduce directamente en un criterio de priorización: dado un presupuesto limitado de inversión, ¿qué estaciones deberían convertirse primero?
Este marco puede extenderse al análisis de nuevos formatos premium dentro de la red, como los espacios recientemente anunciados bajo la marca \emph{YPF Black}, aplicando la misma lógica de estimación de impacto y evaluación de retorno.

\textbf{Lo que se necesita:} Costos de inversión y operación por estación remodelada; estimaciones de impacto del Ejercicio 1 desagregadas por tipo de estación.


\subsection{Datos requeridos} 

El análisis central requiere datos a nivel de estación con periodicidad mensual 
— preferentemente diaria — que incluyan el volumen de combustibles vendidos, desagregado por tipo (nafta súper, nafta premium, gasoil grado 2 y gasoil grado 3), los ingresos totales de la tienda de conveniencia y el historial de conversiones al formato \emph{Full}, con sus fechas de implementación por estación.

Para estimar los mecanismos detrás del impacto —es decir, distinguir si el aumento en ventas proviene de mayor tráfico o de mayor consumo por visita— es necesario contar con información más desagregada. En combustibles, esto implica disponer del número de transacciones y litros totales por período, o idealmente datos a nivel de transacción. En la tienda de conveniencia, resulta valioso contar con cantidades vendidas por categoría de producto, número de tickets y ticket promedio, lo que permite analizar si la conversión al formato \emph{Full} modifica la composición del consumo hacia productos de mayor margen.

Para los ejercicios de robustez y el análisis de retorno de inversión se requerirá información adicional. En cuanto a características de las estaciones, variables como capacidad instalada, número de surtidores y tipo de ubicación (urbana o sobre ruta) permiten controlar por diferencias estructurales y analizar la heterogeneidad del impacto. Para el análisis de retorno, se necesitan los costos de inversión inicial y operativos asociados a cada remodelación. Finalmente, si se busca extender el análisis al entorno competitivo, sería útil incorporar datos de ventas de estaciones de la competencia en la misma zona, ya sea a partir de fuentes públicas, datos administrativos o estimaciones de mercado disponibles.




