
%\section*{Bloque F: Evaluación del programa de fidelización (márgenes intensivo vs. extensivo)}


% Serviclub es el programa de fidelización. LA APP no es Serviclub, sino una herramienta para usar Serviclub, en donde acumulás y canjeas puntos por descuentos, productos o beneficios. Existen Cliente Serviclub que NO usan la app, a YPF le conviene que usen la App porque le permite trackear mejor el consumo y habilita marketing personalizado.

\subsection{Motivación}
Los programas de fidelización no solo buscan retener clientes: también generan datos valiosos sobre comportamiento de consumo y respuesta a incentivos. Sin embargo, el hecho de que los socios consuman más que los no socios no implica que el programa cause ese mayor consumo. Puede simplemente reflejar que quienes más cargan nafta son también quienes más se afilian. El objetivo de esta propuesta es ir más allá de esa comparación descriptiva y estimar el efecto causal del programa sobre ventas, mix de productos y márgenes.
Para eso planteamos una batería de tres ejercicios complementarios, cada uno diseñado para aislar un aspecto distinto del impacto de Serviclub. Los tres pueden implementarse en conjunto y sus resultados se refuerzan mutuamente.

\subsection{Objetivos}
Estimar los efectos causales del programa de fidelización \emph{Serviclub} (y componentes asociados, incluyendo la App YPF) en términos de aumento de ventas y mejora de márgenes, distinguiendo sus efectos en el margen intensivo (mayor consumo por parte de clientes existentes) y extensivo (nuevos clientes). Algunas de las preguntas clave a contestar serían:


\begin{itemize}
    \item ¿Hay diferencias significativas entre el ticket promedio de un socio \emph{Serviclub} y un cliente no socio?
    \item ¿Los socios \emph{Serviclub} consumen con mayor frecuencia que los no socios?
    \item ¿La variedad de productos que consumen difiere entre socios y no socios?
    \item ¿Qué tipo de beneficios generan mayor fidelización y consumo adicional?
    \item ¿Se fidelizan por los beneficios de \emph{Serviclub} o por la experiencia de compra?
    %\item ¿Qué campañas logran \emph{fidelizar} a los clientes?
\end{itemize}

\subsection{Diseño econométrico}
Un análisis ideal consistiría en utilizar un diseño de \emph{diferencias en diferencias} a nivel individual comparando la evolución del consumo de combustibles de clientes que se afilian al programa (tratamiento) antes y después de su adhesión, contra un grupo de clientes similares que no se afiliaron en ese periodo (control). Esto requeriría construir grupos comparables (mediante técnicas de \emph{matching} en variables como estación frecuente, consumo previo, tipo de vehículo, etc.) para lograr estimar el cambio causal en el comportamiento al convertirse en socio. Sin embargo, la base de datos de \emph{Serviclub} a nivel de cliente nos permite conocer el consumo una vez dentro del programa pero no previo a su afiliación, lo que limita la posibilidad de aplicar un diseño como el mencionado (a menos que en las bases de transacciones se cuente con datos de tarjetas de crédito/débito que permitan trackear clientes no-socios también). 

Sin embargo, mediante la combinación de datos transaccionales, uso de beneficios e implementación de campañas es posible llevar a cabo varios ejercicios cuasi-experimentales robustos para identificar los efectos del programa \emph{Serviclub} y sus incentivos sobre el comportamiento de consumo y fidelización.


\subsubsection*{Ejercicio 1: Grados de fidelizacion}
No todos los clientes que se afilian al programa se vuelven necesariamente ``fieles''. Explotando las diferencias en el grado de fidelización entre los socios (definido mediante métricas como canje de puntos en determinados beneficios o uso de la App), es posible estimar si las frecuencias, variedades y montos de consumo también varían. La idea es usar cambios puntuales en incentivos (puntos extra, promociones, eventos de canje) para estimar mediante un estudio de eventos la dinamica pre/post del consumo individual.

Otra dimensión es el efecto de hitos del programa, como canjes de puntos, sobre el consumo: usando modelos de efectos fijos individual, se podría observar si en los meses posteriores a redimir una recompensa hay un aumento en la frecuencia de carga (existe literatura que indica que redimir premios puede estimular compras futuras al reforzar el hábito \textcolor{red}{BUSCAR REFERENCIAS}).

\subsubsection*{Ejercicio 2: Momentos de ingreso al programa}
Otra opción es aprovechar la variación en el momento de ingreso al programa. La idea es explotar campañas implementadas en distintos momentos/regiones/estaciones. Por ejemplo, identificar potenciales motivos por los cuales los clientes se afiliaron en determinado momento y lugar (campañas específicas) y analizar su evolución post-afiliación versus otros clientes afiliados de manera más aleatorea, controlando por características observables. \textcolor{red}{Por ejemplo, clientes que se afilian por la promoción de la pelota, luego siguen canjeando puntos de otras formas?. SERÍA UN D-I-D?}


\subsubsection*{Ejercicio 3: Complementariedad}
Una de las preguntas centrales es si la fidelización de los clientes se explica principalmente por los beneficios asociados al programa de puntos o por la experiencia de compra general que ofrece la estación de servicio.

Para aproximarnos a esta pregunta es necesario separar —al menos parcialmente— el efecto del programa de fidelización del efecto de la experiencia física en la estación. Una estrategia posible consiste en aprovechar las remodelaciones de estaciones al formato YPF Full como una fuente de variación exógena en la calidad de la experiencia de compra (ejercicio que realizamos en el módulo correspondiente). En este contexto, las estaciones que fueron remodeladas pueden interpretarse como un experimento natural: antes y después de la remodelación cambia la experiencia de compra, mientras que el funcionamiento del programa Serviclub permanece constante.

Metodológicamente, esto permite comparar la evolución de las ventas antes y después de la remodelación, distinguiendo entre clientes socios de Serviclub y clientes no socios. En términos econométricos, se puede estimar un modelo que incluya una interacción entre las variables “socio Serviclub” y “estación remodelada”.

La interpretación de este ejercicio es directa. Si el aumento de ventas posterior a la remodelación es similar para socios y no socios, ello sugeriría que el cambio responde principalmente a una mejora en la experiencia de compra general. En cambio, si el incremento en ventas es significativamente mayor entre los socios de Serviclub, esto indicaría que existe una complementariedad entre el programa de fidelización y la experiencia física de la estación: es decir, que los beneficios del programa se potencian cuando el cliente interactúa con una infraestructura y servicios de mayor calidad.

Este tipo de análisis permite entender mejor si la fidelización de los clientes depende principalmente de los incentivos del programa o si, por el contrario, surge de la combinación entre beneficios del programa y experiencia integral en la estación.

\textbf{Modelo base (triple diferencia):}
\[
y_{ist}=\beta_1 Socio_i + \beta_2 Full_{st} + \beta_3(Socio_i\times Full_{st}) + \alpha_i + \gamma_t + \delta_s + \varepsilon_{ist}
\]

donde $y_{ist}$ es el consumo de combustible del cliente $i$ en la estación $s$ y periodo $t$, $Socio_i$ es una variable indicadora de si el cliente es socio de Serviclub, $Full_{st}$ indica si la estación $s$ fue remodelada al formato Full en el periodo $t$, $\alpha_i$ son efectos fijos de cliente, $\gamma_t$ efectos fijos de tiempo y $\delta_s$ efectos fijos de estación. Por lo que $\beta_3>0$ sugeriría que \emph{Serviclub} rinde mas donde mejora la experiencia integral.

\subsubsection*{Ejercicios adicionales}
\textcolor{red}{¿Qué campañas o beneficios fidelizan más? Event Study de campañas específicas}


\subsection{Datos requeridos}
Principales bases de datos y variables necesarias para este módulo:
\begin{itemize}
    \item Transacciones de estaciones de servicio: fecha, estación, litros, ticket, tipo de combustible, compras en tienda, método de pago, uso de la App, etc.
    \item Transacciones de clientes \emph{Serviclub}: IDEM anterior pero con identificación de \textbf{Cliente}, para poder construir panel individual.
    \item Información del cliente \emph{Serviclub}: \textbf{Cliente}, fecha de alta, edad, genero, localidad, etc.
    \item Canjes de clientes \emph{Serviclub}: \textbf{Cliente}, fecha, tipo de canje, puntos utilizados, beneficios obtenidos, exposición a campañas, etc.
\end{itemize}

El universo de análisis se definirá más adelante al conocer con más precisión la implementación del programa y campañas. Idealmente abarcaría varios meses o años, para poder observar la evolución del comportamiento de consumo antes y después de la afiliación al programa, así como la respuesta a diferentes campañas e incentivos. Además, será necesario contar con información detallada sobre promociones específicas y campañas ofrecidas dentro del programa, incluyendo fechas de implementación y alcance geográfico de las mismas.


\textbf{Minimo viable:}
\begin{itemize}
    \item panel transaccional de socios (fecha, estacion, litros, ticket, tipo de combustible, compras en tienda);
    \item fechas de alta, uso de App, canjes y exposicion a campanas;
    \item panel mensual por estacion (ventas totales, share Serviclub, mix de productos, precios);
    \item calendario de campanas e implementaciones por zona/estacion;
    \item identificacion de remodelaciones Full para el ejercicio de complementariedad.
\end{itemize}


