



%Todas las estrategias propuestas parted de resolver un problema fundamental estadistico. Las acciones de una empresa no se producen en un vacion y en un laboratorio donde se puede mirar el efecto especifico de una intervencion como si fuese una vacuna aplicada a ciertos ratones y a otros no. En un laboratorio, uno asigna una vacuna a 100 ratones y a otros 100 no. Luego mira los efectos a ver si difieren. LA teoria econometrica se basa en que si los ratones se eligen de manera aleatoria entonces uno puede establecer cambios observacionales en los rartones a los efectos de las vacunas. EN la vida real, eso no sucede. Existen infindad de facotrees pasando al mismo tiempo, las unidades tienen su caracteristicas que no hacen que no todos los ratoenes sean iguales. LAs tecnicas propuestas en este reporte se proponene como la mejor manera de replicar un laboratorio en la vida real. POr eso se llaman cuasi expertimentales. Sin embargo, existen factores que no nunca van a poder limipiarse del todo.  
%Existe una manera de replicar los efectos de la asignacion aleatroia de un programa. Implementar un RCT. 
%Los módulos presentados en esta propuesta explotan al máximo los datos disponibles. Sin embargo, existen preguntas relevantes para el negocio que los datos observacionales no pueden responder de forma definitiva, incluso con diseños econométricos sofisticados. Cuando la variación exógena es insuficiente, los métodos cuasi-experimentales enfrentan límites inherentes para identificar efectos causales.
%Una alternativa es generar esa variación de manera deliberada mediante experimentos controlados aleatorizados (conocidos como RCT por sus siglas en inglés). En este tipo de diseños, la asignación del tratamiento se realiza de forma aleatoria, lo que permite aislar su efecto causal sin depender de supuestos fuertes sobre el proceso de selección o la dinámica de los datos.
%En el contexto de YPF, esto podría traducirse, por ejemplo, en asignar aleatoriamente beneficios del programa Serviclub a distintos subgrupos de socios, implementar campañas de fidelización en estaciones seleccionadas al azar o introducir variaciones del formato Full en un conjunto de estaciones piloto. Este tipo de intervenciones permite medir con precisión el impacto de cada iniciativa sobre variables de interés como ventas, frecuencia de visita o consumo promedio.
%El diseño de estos experimentos requiere planificación previa: definir con claridad las preguntas a responder, dimensionar adecuadamente los grupos de tratamiento y control, y coordinar la implementación con las áreas operativas. Por este motivo, una extensión natural de este proyecto sería dedicar una etapa específica a identificar aquellas preguntas prioritarias que no pueden responderse con los datos existentes y diseñar los experimentos necesarios para abordarlas.
%El resultado de esa etapa sería un protocolo experimental listo para implementar, que permitiría transformar preguntas abiertas del negocio en evidencia causal sólida.





%%%
Todas las estrategias propuestas en este reporte parten de la necesidad de abordar un problema fundamental en estadística aplicada a economía: en la vida real, las acciones de una empresa no ocurren en un vacío ni en un laboratorio controlado donde pueda aislarse el efecto de una intervención específica como si se tratara de una vacuna aplicada a ratones seleccionados aleatoriamente. En un experimento de laboratorio, la asignación aleatoria permite observar diferencias entre grupos de manera confiable, pero en contextos empresariales existen múltiples factores concurrentes y características heterogéneas de las unidades de análisis que impiden asumir que todas son comparables. Las técnicas cuasi-experimentales presentadas en este reporte buscan replicar, en la medida de lo posible, las condiciones de un laboratorio en escenarios observacionales, aunque es imposible eliminar todos los factores que podrían sesgar los resultados.

En este sentido, los módulos propuestos explotan al máximo los datos disponibles para aproximar efectos causales. Sin embargo, incluso con diseños econométricos sofisticados, existen preguntas críticas para la toma de decisiones que los datos observacionales no pueden responder de manera concluyente. Cuando la variación exógena es insuficiente o limitada, los métodos cuasi-experimentales enfrentan restricciones inherentes que dificultan la identificación precisa de efectos causales.

Una alternativa para superar estas limitaciones es generar deliberadamente la variación necesaria mediante experimentos controlados aleatorizados, conocidos por sus siglas en inglés como RCT (Randomized Controlled Trials). En un RCT, la asignación del tratamiento se realiza de forma aleatoria, lo que permite aislar su efecto causal sin depender de supuestos fuertes sobre la selección de unidades o la dinámica subyacente de los datos. Este enfoque representa el estándar de referencia para evaluar impactos de manera rigurosa y confiable.

En el contexto de YPF, la implementación de RCT podría adoptar diversas formas: asignar aleatoriamente beneficios del programa Serviclub a distintos subgrupos de socios, implementar campañas de fidelización en estaciones seleccionadas al azar, o introducir variaciones del formato Full en un conjunto piloto de estaciones. Estas intervenciones permitirían medir con precisión el impacto de cada iniciativa sobre variables clave, como ventas, frecuencia de visitas o consumo promedio, generando evidencia causal directa sobre las decisiones estratégicas.

El diseño de estos experimentos requiere una planificación cuidadosa: definir claramente las preguntas a responder, dimensionar adecuadamente los grupos de tratamiento y control, y coordinar la implementación con las áreas operativas. La extensión natural de este proyecto consiste en dedicar una etapa específica a identificar preguntas prioritarias que no pueden resolverse con los datos existentes y desarrollar los protocolos experimentales necesarios. El resultado sería un plan listo para ejecutar, transformando preguntas abiertas del negocio en evidencia causal sólida y directamente aplicable a la toma de decisiones estratégicas.

